

답지 테스트 파일

$$f'(x) = 3x^2 + 12x = 3x(x+4) \text{이므로}$$

$x=0$  또는  $x=-4$ 일 때  $f'(x)=0$ 이다.

닫힌구간  $[-1, 1]$ 에서 함수  $f(x)$ 의 증가와 감소를 표로 나타내면 다음과 같다.

$x$	$-1$	$\dots$	$0$	$\dots$	$1$
$f'(x)$		$-$	$0$	$+$	
$f(x)$	$k+5$	$\searrow$	$k$	$\nearrow$	$k+7$

따라서 닫힌구간  $[-1, 1]$ 에서 함수  $f(x)$ 는  $x=1$ 일 때 최댓값  $k+7$ 을 갖고,  $x=0$ 일 때 최솟값  $k$ 를 갖는다.

즉,  $k+7=8$ 에서  $k=1$ 이므로

따라서 구하는 최솟값은 1이다.

최고차항의 계수가 양수인 사차함수  $f(x)$ 가 극댓값을 갖지 않으려면 방정식  $f'(x)=0$ 의 서로 다른 실근의 개수가 1 또는 2이어야 한다.

..... TIP

$$\begin{aligned} f'(x) &= 12x^3 - 12(a-2)x^2 + 12(a+1)x - 48 \\ &= 12\{x^3 - (a-2)x^2 + (a+1)x - 4\} \\ &= 12(x-1)\{x^2 - (a-3)x + 4\} \end{aligned}$$

이므로  $f'(x)=0$ 에서  $x=1$  또는  $x^2 - (a-3)x + 4=0$

이때 서로 다른 실근의 개수가 1 또는 2이려면

이차방정식  $x^2 - (a-3)x + 4=0$ 이 중근 또는 허근을 갖거나  $x=1$ 을 실근으로 가져야 한다.

(i) 방정식  $x^2 - (a-3)x + 4=0$ 이 중근 또는 허근을 갖는 경우  
이 이차방정식의 판별식을  $D$ 라 하면

$$D = (a-3)^2 - 16 \leq 0 \text{에서}$$

$$a^2 - 6a - 7 \leq 0, (a+1)(a-7) \leq 0$$

$$\therefore -1 \leq a \leq 7$$

(ii) 방정식  $x^2 - (a-3)x + 4=0$ 이  $x=1$ 을 실근으로 갖는 경우  
 $1 - (a-3) + 4 = 0$ 에서  $a=8$

(i), (ii)에 의하여  $-1 \leq a \leq 7$  또는  $a=8$

따라서 정수  $a$ 는  $-1, 0, 1, \dots, 8$ 로 10개이다.

삼차함수  $y=f(x)$ 의 그래프가  $x$ 축에 접하려면 방정식  $f(x)=0$ 이 중근 또는 삼중근을 가져야 한다.

방정식  $f(x)=0$ 에서  $2x^3 - 3(a-1)x^2 - 6ax = 0$ , 즉

$x\{2x^2 - 3(a-1)x - 6a\} = 0$ 이 중근 또는 삼중근을 갖는 경우는 다음과 같다.

(i) 방정식  $2x^2 - 3(a-1)x - 6a = 0$ 의 한 근이  $x=0$ 인 경우  
 $-6a=0$ 에서  $a=0$

(ii) 방정식  $2x^2 - 3(a-1)x - 6a = 0$ 이 중근을 갖는 경우  
이 이차방정식의 판별식을  $D$ 라 하면

$$D = 9(a-1)^2 + 48a = 0 \text{에서}$$

$$3a^2 + 10a + 3 = 0, (3a+1)(a+3) = 0$$

$$\therefore a = -\frac{1}{3} \text{ 또는 } a = -3$$

(i), (ii)에 의하여 구하는 모든  $a$ 의 값의 합은

$$0 + (-3) + \left(-\frac{1}{3}\right) = -\frac{10}{3}$$

다른 풀이

다항함수  $y=f(x)$ 의 그래프가  $x$ 축에 접하려면

$f(k)=0$ 이고  $f'(k)=0$ 인 실수  $k$ 가 존재하면 된다.

$f'(x) = 6x^2 - 6(a-1)x - 6a = 6(x-a)(x+1)$ 이므로  
 $x=a$  또는  $x=-1$ 일 때  $f'(x)=0$ 이다.

즉,  $f(a)=0$  또는  $f(-1)=0$ 이면 된다.

$f(a) = 2a^3 - 3(a-1)a^2 - 6a^2 = -a^3 - 3a^2 = -a^2(a+3) = 0$ 에서  
 $a=0$  또는  $a=-3$

$f(-1) = -2 - 3(a-1) + 6a = 3a + 1 = 0$ 에서

$$a = -\frac{1}{3}$$

따라서 구하는 모든  $a$ 의 값의 합은

$$0 + (-3) + \left(-\frac{1}{3}\right) = -\frac{10}{3}$$